\subsection{Git}\label{sec:git}
\begin{flushright}{\slshape    
    I'm an egotistical bastard, and I name all my projects after myself. First
    'Linux', now 'Git'} \\ 
    \medskip --- Linus Torvalds \cite{gitFaq}
\end{flushright}

Die folgenden Ausführungen basieren auf \cite{git.2014} und
\cite{preissel2015git}. Linus Torvalds legte im Jahr 2005 den  Grundstein für die
Versionsverwaltung Git. 
% , als die zuvor ausgesprochene Erlaubnis, das Programm
% BitKeeper dürfte für die Entwicklung von Linux kostenlos verwendet werden,
% widerrufen wurde. 
Ein Versionsverwaltungsprogramm protokolliert die Änderungen
an Dateien und sorgt somit dafür, dass der Programmierer zu jedem Zeitpunkt
auf alle Versionen einer Datei zugreifen kann.
Alle Änderungen können nachverfolgt und \ggfs auch rückgängig gemacht werden.
Ein solches System kann somit auch zur Koordinierung der Arbeit eines ganzen
Teams verwendet werden.

Im Gegensatz zu vielen anderen Versionierungssystemen wie bspw. Subversion
\bibReference{subversion} ist Git ein verteiltes Versionsverwaltungsprogramm. Das
bedeutet, dass es keine zentrale Verwaltung der Versionen gibt, sondern dass auf jeder Arbeitsmaschine das komplette Repository mit der gesamten
Historie aller Dateien vorgehalten wird. Das lokale Repository kann dann mit
entfernten Repositories, \zB auf den Arbeitsmaschinen anderer Programmierer,
synchronisiert werden.

%Damit wird kein zentraler Server benötigt. 
Dieses dezentrale Vorgehen bringt
nach \cite{preissel2015git} zahlreiche Vorteile mit sich: Die meisten Operationen
führt Git somit lokal aus, so dass fast alle Funktionen auch ohne eine
Verbindung zu einem Server verwendet werden können. Möchte der Programmierer
also bspw. während er im Zug sitzt auf eine ältere Version zugreifen, kann er
dies bei Git ohne weiteres tun. Da somit auch keinerlei vom Netzwerk abhängigen
Latenzzeiten greifen, sind die von Git ausgeführten Operationen sehr schnell.
Der einzige Zugriff auf einen Server bzw. ein externes Repository in irgendeiner
Form geschieht nur, wenn der lokale Versionsstand mit einem entfernten
synchronisiert werden soll.

% Wichtig zu erwähnen ist auch die erhöhte Flexibilität, die durch den Ansatz von
% Git erreicht wird. Das Repository, mit dem synchronisiert wird, kann sich 
% bspw. auch auf einem USB-Stick oder einer externen Festplatte befinden. Somit
% kann sich jeder Entwickler ein Backup seiner Arbeit mit der vollen Historie
% anlegen und die Vorteile von Git auch beim Backup nutzen. Umstrukturierungen
% können erst einmal auf einer Kopie des Repositories ausprobiert werden. Erst
% nach einem erfolgreichen Test können sie dann in das Original-Repository
% übernommen werden. 

Git berechnet für alle Dateien einen hexadezimalen Haswert, der als Referenz
zwischen den von Git verwalteten Objekten dient. Mittels dieses Hashwerts
erfolgen Zugriffe auf die Dateien sehr schnell und die Speicherung erfolgt
redundanzfrei, da gleiche Inhalte nur einmal abgespeichert werden. Der Abgleich
zwischen verschiedenen Repositories wird sehr effizient und da der Hashwert aus
dem Inhalt der Dateien berechnet wird, kann Git auch jederzeit die Integrität
der Dateien durch Abgleich der Inhalte und der gespeicherten Hashwerte
überprüfen. Auch umbenannte Dateien kann Git erkennen, da sich der Hashwert
durch die Umbenennung \NOT verändert. 

Die effiziente Verarbeitung von Git lässt sich auch beim Branching, dem Erzeugen
neuer Entwicklungszweige, beobachten. Bei Git ist es möglich, innerhalb von
Sekunden neue Branches zu erstellen, da nicht das gesamte Projektverzeichnis
kopiert werden muss, sondern nur Zeiger erzeugt und bewegt werden.

% Die meisten Systeme verwalten eine fortlaufende
% Liste von Änderungen an Dateien. Git beschreitet einen anderen Weg, indem es die
% Dateien als eine Reihe von Schnappschüssen eines kleinen Dateisystems
% betrachtet. Wenn eine neue Version gespeichert wird, erzeugt Git einen
% Schnappschuss des aktuellen verwalteten Dateisystems und speichert eine Referenz
% darauf. Unveränderte Dateien werden dabei \NOT kopiert, sondern es wird nur
% eine Referenz zu der vorherigen und unveränderten Version angelegt. 
% 
% Die Vorteile dieser Vorgehensweise sind beim Branching zu erkennen. Branching
% bedeutet, dass ein neuer Entwicklungszweig eröffnet wird. Dies ist bspw.
% sinnvoll, wenn man eine neue Funktion implementieren möchte, aber die bereits
% lauffähige Version \NOT negativ beeinflussen will. Dazu wird ein neuer Branch
% angelegt, in dem man unabhängig entwickeln kann. Ist die Entwicklung
% abgeschlossen, kann der neue Branch mit dem Haupt-Branch, dem Master,
% zusammengeführt werden (merge). 
% 
% Git arbeitet wie erwähnt nur mit Schnappschüssen und Referenzen auf diese. Wird
% ein neuer Branch eröffnet, wird ein Zeiger auf die aktuelle Version erzeugt. Ein
% weiterer Zeiger, HEAD, zeigt auf den Zeiger, mit dem im Moment gearbeitet wird.
% Wird nun ein neuer Branch eröffnet, wird HEAD auf den Zeiger des neuen Branches
% gesetzt. Git speichert wie oben beschrieben innerhalb dieses neuen Branches die
% Änderungen bzw. die Zeiger auf die unveränderten Dateien. So ist es jederzeit
% möglich, zwischen den verschiedenen Branches zu wechseln. Im Arbeitsverzeichnis
% liegen nur die Dateien des Branch, auf den HEAD gerade zeigt.

% Die effiziente Verarbeitung von Git lässt sich auch beim Branching, dem Erzeugen
% neuer Entwicklungszweige, beobachten. 
% Die meisten anderen Versionskontrollsysteme kopieren zum Anlegen eines neuen
% Entwicklungszweigs alle Dateien, was unter Umständen lange dauern kann. Bei Git
% ist es möglich, innerhalb von Sekunden neue Branches zu erstellen. Das soll den
% Benutzer dazu ermutigen, diese Technik oft zu nutzen. Aus verschiedenen Gründen
% - \zB Testen, Implementierung neuer Funktionen, Experimentieren, Fehlerbehebung
% \usw - kann schnell ein Branch erstellt werden. Der Master-Branch stellt eine
% gemeinsame Basis dar, mit der die Branches zusammengeführt werden können.
